[
    {
        "question": "Rozdělení EZ podle napětí mezi vodiči v uzemněné střídavé soustavě je: ",
        "answer": "mn do 50 V; nn do 1000 V; vn do 52 kV",
        "options": [
            "mn do 25 V; nn do 500 V; vn do 52 kV",
            "mn do 50 V; nn do 1000 V; vn do 52 kV",
            "mn do 230V; nn do 24 kV; vn do 52 kV"
        ]
    },
    {
        "question": "Jmenovité napětí střídavých rozvodných sítí v ČR je:",
        "answer": "230/400 V",
        "options": [
            "230/400 V",
            "120/300 V",
            "12/24 V"
        ]
    },
    {
        "question": "Mez bezpečných jmenovitých napětí při předpokládaném dotyku neživých částí v prostorech normálních je:",
        "answer": "50 V~ a 120 V=",
        "options": [
            "25 V~ a 120 V=",
            "50 V~ a 120 V=",
            "60 V~ a 60 V="
        ]
    },
    {
        "question": "Dovolené meze trvalého dotykového napětí v prostorech normálních i nebezpečných pro EZ do 1000 V jsou:",
        "answer": "25 V~ a 60 V=",
        "options": [
            "50 V~ a 120 V=",
            "25 V~ a 60 V=",
            "12 V~ a 24 V="
        ]
    },
    {
        "question": "Odpor uzemnění uzlu zdroje nemá být větší než:",
        "answer": "5 Ω, ve ztížených podmínkách nejvýše 15 Ω",
        "options": [
            "5 Ω, ve ztížených podmínkách nejvýše 15 Ω",
            "10 Ω, ve ztížených podmínkách nejvýše 15 Ω",
            "15 Ω, ve ztížených podmínkách nejvýše 5 Ω"
        ]
    },
    {
        "question": "Plynové potrubí se jako náhodný ochranný vodič:",
        "answer": "Nesmí použít",
        "options": [
            "Musí použít",
            "Může použít",
            "Nesmí použít"
        ]
    },
    {
        "question": "Silnoproudá zařízení jsou zařízení:",
        "answer": "U nichž mohou vzniknout proudy nebezpečné osobám, zvířatům a věcem",
        "options": [
            "Kde proud protékající přesahuje 2,5A~ a 5A=",
            "U nichž mohou vzniknout proudy nebezpečné osobám, zvířatům a věcem",
            "Kde proud protékající přesahuje 5A~ a 10A="
        ]
    },
    {
        "question": "Obecná charakteristika prostorů nebezpečných říká, že:",
        "answer": "Vlivem prostředí je zde stálé nebo přechodné nebezpečí úrazu elektrickým proudem",
        "options": [
            "Živé části jsou volně přístupné laikům",
            "Vlivem prostředí je zde stálé nebo přechodné nebezpečí úrazu elektrickým proudem",
            "Jsou zde tabulky zákazu a výstrahy"
        ]
    },
    {
        "question": "Z hlediska možného zvýšení rizika úrazu elektrickým proudem působením vnějších vlivů se prostory člení na:",
        "answer": "normální, nebezpečné a zvlášť nebezpečné",
        "options": [
            "normální a nebezpečné",
            "normální, nebezpečné a zvlášť nebezpečné",
            "bezpečné a nebezpečné"
        ]
    },
    {
        "question": "Barva bezpečnostních tabulek výstrahy je:",
        "answer": "Žlutá",
        "options": [
            "Červená",
            "Oranžová",
            "Žlutá"
        ]
    },
    {
        "question": "Barva bezpečnostních tabulek zákazu je:",
        "answer": "Červená",
        "options": [
            "Černá",
            "Červená",
            "Žlutá"
        ]
    },
    {
        "question": "Bezpečnostní značka v provedení modrý kruh, bílý symbol je značka:",
        "answer": "Příkazu",
        "options": [
            "Příkazu",
            "Zákazu",
            "Výstrahy"
        ]
    },
    {
        "question": "Bezpečnostní značky v provedení na zeleném podkladu jsou značky:",
        "answer": "Informační",
        "options": [
            "Příkazu",
            "Zákazu",
            "Informační"
        ]
    },
    {
        "question": "V označení stupně krytí IP udává první číslice:",
        "answer": "Stupeň ochrany před nebezpečným dotykem a vniknutím cizích pevných těles",
        "options": [
            "Stupeň ochrany před vniknutí bez kíče či nástroje",
            "Stupeň ochrany před nebezpečným dotykem a vniknutím cizích pevných těles",
            "Stupeň ochrany před vlhkostí, vody a korozí"
        ]
    },
    {
        "question": "Prostředky základní ochrany (před přímým dotykem) EZ zajišťují ochranu:",
        "answer": "Jen při normálním provozu",
        "options": [
            "Vždy",
            "Jen při normálním provozu",
            "Základní i při poruše"
        ]
    },
    {
        "question": "Prostředky zvýšené ochrany (před přímým i nepřímým dotykem) EZ zajišťují ochranu:",
        "answer": "Základní i při poruše",
        "options": [
            "Základní i pokročilou",
            "Základní i při poruše",
            "Vždy"
        ]
    },
    {
        "question": "Při ochraně automatickým odpojením se pro střídavé rozvodné sítě do 1000 V dovoluje doba odpojení:",
        "answer": "nepřesahující 5 s",
        "options": [
            "nepřesahující 5 s",
            "nepřesahující 0.5 s",
            "nepřesahující 2 s"
        ]
    },
    {
        "question": "Při základní ochraně krytím musí kryty:",
        "answer": "Být dostatečně odolné, vyhovující alespoň IPxxB (IP2X), horní vodorovné kryty pak IPxxD (IP4X), odstranitelné jen klíčem či nástrojem",
        "options": [
            "Být voděodolné, odstranitelné jen klíčem či nástrojem",
            "Být dostatečně odolné, vyhovující alespoň IPxxB (IP4X), horní vodorovné kryty pak IPxxD (IP2X), odstranitelné jen klíčem či nástrojem",
            "Být dostatečně odolné, vyhovující alespoň IPxxB (IP2X), horní vodorovné kryty pak IPxxD (IP4X), odstranitelné jen klíčem či nástrojem"
        ]
    },
    {
        "question": "Ochranu zábranou v prostorech volně přístupných laikům:",
        "answer": "Nelze použít",
        "options": [
            "V ČR lze použít",
            "Nelze použít",
            "Musí se použít"
        ]
    },
    {
        "question": "Napětí obvodů při ochranně elektrickým oddělením nesmí přesáhnout hodnotu:",
        "answer": "500 V",
        "options": [
            "500 V",
            "230 V",
            "400 V"
        ]
    },
    {
        "question": "Základní ochrana polohou spočívá:",
        "answer": "V umístění živých částí mimo dosah",
        "options": [
            "V umístění živých částí do prostorů přístupným pouze pracovníků znalých",
            "V umístění živých částí mimo dosah",
            "V umístění živých částí více než 2,5 m od sebe"
        ]
    },
    {
        "question": "Doplňkovou ochranu proudovým chráničem lze realizovat:",
        "answer": "Chráničem se jmenovitým rozdílovým proudem nejvýše 30 mA",
        "options": [
            "Chráničem se jmenovitým rozdílovým proudem nejvýše 3 mA",
            "Chráničem se jmenovitým rozdílovým proudem nejvýše 300 mA",
            "Chráničem se jmenovitým rozdílovým proudem nejvýše 30 mA"
        ]
    },
    {
        "question": "Pro ochranu omezením ustáleného dotykového proudu a náboje nesmí proud tekoucí odporem 2000 Ohmů mezi částmi současně přístupnými dotyku překročit hodnoty:",
        "answer": "3,5 mA~ nebo 10 mA=",
        "options": [
            "10 mA~ nebo 3,5 mA=",
            "3,5 mA~ nebo 10 mA=",
            "10 mA~ nebo 20 mA="
        ]
    },
    {
        "question": "Pro ochranu omezením ustáleného proudu a náboje nesmí náboj mezi částmi současně přístupnými dotyku překročit hodnotu:",
        "answer": "AAAA",
        "options": [
            "50 µC",
            "500 µC",
            "5 µC"
        ]
    },
    {
        "question": "Proudovým chráničem musí procházet:",
        "answer": "Všechny pracovní vodiče",
        "options": [
            "Všechny pracovní vodiče",
            "Pouze ochranný vodič",
            "Pouze zemnící vodič"
        ]
    },
    {
        "question": "Vidlice a zásuvky pro obvody SELV musí splňovat tyto požadavky:",
        "answer": "Nesmí být záměnné s vidlicemi a zásuvkami sítí jiných napětí a nesmí mít kontakt pro ochranný vodič",
        "options": [
            "Nesmí být záměnné s vidlicemi a zásuvkami sítí jiných napětí a nesmí mít kontakt pro ochranný vodič",
            "Nesmí být záměnné s vidlicemi a zásuvkami sítí jiných napětí a musí mít kontakt pro ochranný vodič",
            "Nesmí být záměnné s vidlicemi a zásuvkami sítí jiných napětí a může mít kontakt pro ochranný vodič"
        ]
    },
    {
        "question": "Živé části obvodů PELV s napětím nepřesahujícím 12V~ nebo 25V=:",
        "answer": "Nemusí mít základní ochranu",
        "options": [
            "Nemusí mít ochranný vodič",
            "Musí mít základní ochranu",
            "Nemusí mít základní ochranu"
        ]
    },
    {
        "question": "Jako zdroje pro ochranu malým napětím lze použít:",
        "answer": "Bezpečnostní ochranný transformátor, akumulátor",
        "options": [
            "Bezpečnostní ochranný transformátor, akumulátor",
            "Základní ochranu",
            "Ochranu polohou"
        ]
    },
    {
        "question": "Obvody SELV:",
        "answer": "Nesmí být spojeny se zemí",
        "options": [
            "Jsou uzemněné",
            "Nesmí být spojeny se zemí",
            "Musí být spojeny se zemí"
        ]
    },
    {
        "question": "Z označení PELV vyplývá, že jde o obvody:",
        "answer": "Uzemněné",
        "options": [
            "Bezpečné",
            "Neuzemněné",
            "Uzemněné"
        ]
    },
    {
        "question": "Ochrana základní izolací znamená, že:",
        "answer": "Živé části musí být úplně pokryty izolací, kterou lze odstranit pouze jejím zničením",
        "options": [
            "Živé části musí být mimo dosah laiků",
            "Živé části musí mít snadně odstranitelnou izolaci",
            "Živé části musí být úplně pokryty izolací, kterou lze odstranit pouze jejím zničením"
        ]
    },
    {
        "question": "Zařízení mající dvojitou či zesílenou izolaci se označují jako:",
        "answer": "EZ třídy ochrany II",
        "options": [
            "EZ třídy ochrany II",
            "EZ třídy ochrany I",
            "EZ třídy ochrany III"
        ]
    },
    {
        "question": "Elektrické zařízení třídy ochrany II:",
        "answer": "Má dvojitou či zesílenou izolaci a nemá svorku pro připojení ochranného vodiče",
        "options": [
            "Má dvojitou či zesílenou izolaci a nemá svorku pro připojení ochranného vodiče",
            "Má pouze základní ochranu",
            "Má ochranu základní i při poruše"
        ]
    },
    {
        "question": "Elektrické zařízení, u něhož je provedena jen pracovní izolace, se považuje z hlediska možného úrazu elektrickým proudem za zařízení:",
        "answer": "Bez ochrany",
        "options": [
            "Se základní ochranou",
            "Bez ochrany",
            "Bezpečné"
        ]
    },
    {
        "question": "V sítích TT se neživé části EZ:",
        "answer": "Nesmějí připojit na nulový vodič",
        "options": [
            "Musí připojit na nulový vodič",
            "Nesmějí připojit na nulový vodič",
            "Nesmějí připojit na ochranný vodič"
        ]
    },
    {
        "question": "Elektrická zařízení třídy ochrany II musí mít připojovací vidlici:",
        "answer": "Bez ochranného vodiče",
        "options": [
            "S ochranného vodiče",
            "Mimo dosah laiků",
            "Bez ochranného vodiče"
        ]
    },
    {
        "question": "Elektrická zařízení třídy ochrany 0:",
        "answer": "Nelze v ČR používat",
        "options": [
            "Lze použít pouze na území VUT FEKT",
            "Nelze v ČR používat",
            "Lze v ČR používat"
        ]
    },
    {
        "question": "Izolace, která slouží k ochraně při poruše (před nepřímým dotykem) se nazývá:",
        "answer": "Přídavná",
        "options": [
            "Základní",
            "Vylepšená",
            "Přídavná"
        ]
    },
    {
        "question": "Pro připojení elektrických předmětů třídy ochrany I se dvouvodičový pohyblivý přívod s vidlicí bez ochranného kontaktu:",
        "answer": "Nesmí použít",
        "options": [
            "Může použít",
            "Nesmí použít",
            "Musí použít"
        ]
    },
    {
        "question": "Jednofázový pohyblivý prodlužovací přívod pro obecné použití se provede jako:",
        "answer": "Třížilový, přičemž ochranný vodič je veden samostatně a nesmí být spojen s nulovým vodičem",
        "options": [
            "Třížilový, přičemž ochranný vodič je veden s ostatními",
            "Třížilový, přičemž ochranný vodič je veden samostatně a musí být spojen s nulovým vodičem",
            "Třížilový, přičemž ochranný vodič je veden samostatně a nesmí být spojen s nulovým vodičem"
        ]
    },
    {
        "question": "Barva izolovaných krajních (fázových) vodičů může být:",
        "answer": "Černá, hnědá nebo šedá",
        "options": [
            "Černá, hnědá nebo šedá",
            "Černá, červená nebo modrá",
            "Černá, zelená nebo modrá"
        ]
    },
    {
        "question": "Fázové svorky elektrických předmětů a zařízení se ve střídavé rozvodné soustavě označují písmeny:",
        "answer": "U, V, W",
        "options": [
            "I, U, R",
            "K, L, M",
            "U, V, W"
        ]
    },
    {
        "question": "Nulový (střední) vodič střídavé soustavy se označuje:",
        "answer": "N",
        "options": [
            "N",
            "L",
            "S"
        ]
    },
    {
        "question": "Svorka ochranného vodiče se na elektrickém předmětu značí:",
        "answer": "PE",
        "options": [
            "N",
            "PEN",
            "PE"
        ]
    },
    {
        "question": "Vodič PEN je:",
        "answer": "Vodič slučující funkci ochranného vodič a nulového vodiče",
        "options": [
            "Vodič slučující funkci pracovních vodičů a ochranného vodiče",
            "Vodič slučující funkci pracovních vodičů a nulového vodiče",
            "Vodič slučující funkci ochranného vodič a nulového vodiče"
        ]
    },
    {
        "question": "Jištění vodičů PE a PEN:",
        "answer": "Je zakázáno",
        "options": [
            "Je nutností",
            "Je povoleno",
            "Je zakázáno"
        ]
    },
    {
        "question": "Obsluha je taková činnost na EZ, kdy:",
        "answer": "Pracovník nepoužívá nástrojů a nemůže přijít do styku s živými částmi",
        "options": [
            "Pracovník nepoužívá nástrojů, ale může přijít do styku s živými částmi",
            "Pracovník nepoužívá nástrojů a nemůže přijít do styku s živými částmi",
            "Pracovník používá nástrojů a nemůže přijít do styku s živými částmi"
        ]
    },
    {
        "question": "Práce je taková činnost na EZ, kdy:",
        "answer": "Pracovník používá nástrojů a může přijít do styku s živými částmi",
        "options": [
            "Pracovník nepoužívá nástrojů, ale může přijít do styku s živými částmi",
            "Pracovník nepoužívá nástrojů a může přijít do styku s živými částmi",
            "Pracovník používá nástrojů a může přijít do styku s živými částmi"
        ]
    },
    {
        "question": "§4 Vyhlášky 50/1978 Sb. stanovuje požadavky pro kvalifikaci:",
        "answer": "Pracovníků poučených",
        "options": [
            "Pracovníků poučených",
            "Pracovníků znalých",
            "Pracovníků pro samostatnou činnost"
        ]
    },
    {
        "question": "§5 Vyhlášky 50/1978 Sb. stanovuje požadavky pro kvalifikaci:",
        "answer": "Pracovníků znalých",
        "options": [
            "Pracovníků poučených",
            "Pracovníků znalých",
            "Pracovníků pro samostatnou činnost"
        ]
    },
    {
        "question": "Pracovníci poučení mohou na EZ pracovat:",
        "answer": "V blízkosti nekrytých částí EZ nn pod napětím ve vzdálenosti větší než 20 cm s dohledem",
        "options": [
            "V blízkosti nekrytých částí EZ nn pod napětím ve vzdálenosti větší než 20 cm s dohledem",
            "V blízkosti nekrytých částí EZ nn pod napětím ve vzdálenosti větší než 20 cm pod dozorem",
            "V blízkosti nekrytých částí EZ nn pod napětím ve vzdálenosti větší než 80 cm s dohledem"
        ]
    },
    {
        "question": "Při práci pod dozorem odpovídá za dodržování bezpečnostních předpisů:",
        "answer": "Pracovník dozírající",
        "options": [
            "Pracovník dozírající",
            "Pracovník provádějící činnost",
            "Pracovník znalý"
        ]
    },
    {
        "question": "Při práci s dohledem odpovídá za dodržování bezpečnostních předpisů:",
        "answer": "Pracovník provádějící činnost",
        "options": [
            "Pracovník dozírající",
            "Pracovník provádějící činnost",
            "Pracovník znalý"
        ]
    },
    {
        "question": "Pro následky úrazu elektrickým proudem je rozhodující:",
        "answer": "Velikost proudu, který protéká tělem zasaženého",
        "options": [
            "Čas, po který proud protékal tělem zasaženého",
            "Velikost proudu, který protéká tělem zasaženého",
            "Velikost napětí, který protéká tělem zasaženého"
        ]
    },
    {
        "question": "Za současně přístupné dotyku se považují části navzájem vzdálené:",
        "answer": "Méně než 2,5 m",
        "options": [
            "Méně než 1,5 m",
            "Méně než 2 m",
            "Méně než 2,5 m"
        ]
    },
    {
        "question": "Pracovními pomůckami jsou například:",
        "answer": "Měřicí přístroje, zkoušečky napětí a další předměty potřebné k práci či obsluze EZ",
        "options": [
            "Měřicí přístroje, zkoušečky napětí a další předměty potřebné k práci či obsluze EZ",
            "Ochranné izolační rukavice, izolační koberce a plošiny, ochranné brýle apod.",
            "Suché oblečení"
        ]
    },
    {
        "question": "Před použitím ochranných pomůcek je pracovník povinen:",
        "answer": "Přesvědčit se o jejich řádném stavu",
        "options": [
            "Přesvědčit se o jejich původu",
            "Přesvědčit se o jejich stáří",
            "Přesvědčit se o jejich řádném stavu"
        ]
    },
    {
        "question": "Nepřímá srdeční masáž má být prováděna s frekvencí asi:",
        "answer": "100 stlačení za minutu",
        "options": [
            "80 stlačení za minutu",
            "100 stlačení za minutu",
            "50 stlačení za minutu"
        ]
    },
    {
        "question": "Před započetím nepřímé srdeční masáže je potřeba:",
        "answer": "Uložit postiženého rovně na záda na rovnou a pevnou podložku",
        "options": [
            "Uložit postiženého rovně na záda na rovnou a měkkou podložku",
            "Uložit postiženého rovně na záda na rovnou a pevnou podložku",
            "Uložit postiženého rovně na záda na nerovnou a pevnou podložku"
        ]
    },
    {
        "question": "Při provádění nepřímé srdeční masáže musí mít zachránce:",
        "answer": "Obě ruce napnuté v loktech",
        "options": [
            "Obě ruce napnuté v loktech",
            "Pokrčené ruce v loktech",
            "Čistý trestní rejstřík"
        ]
    },
    {
        "question": "Při provádění nepřímé srdeční masáže je nutno stlačovat hrudní kost u dospělého člověka:",
        "answer": "Do hloubky 4-5 cm",
        "options": [
            "Do hloubky 8-10 cm",
            "Do hloubky 4-5 cm",
            "Do hloubky 1-2 cm"
        ]
    },
    {
        "question": "Pokud postižený po úrazu elektrickým proudem dýchá a má hmatný tep, zůstává při vědomí a není viditelně zraněn:",
        "answer": "Je nutno přesto zavolat lékařskou pomoc",
        "options": [
            "Není nutno zavolat lékařskou pomoc",
            "Může a nemusí být přivolaná lékařskou pomoc",
            "Je nutno přesto zavolat lékařskou pomoc"
        ]
    },
    {
        "question": "Záchrannou lékařskou službu je možné přivolat tísňovým telefonním číslem:",
        "answer": "155",
        "options": [
            "155",
            "150",
            "158"
        ]
    },
    {
        "question": "Jestliže postižený nabyl po resuscitaci vědomí:",
        "answer": "Musí být nadále sledován a musí zůstat vleže",
        "options": [
            "Nesmí být sledován a může sám odejít",
            "Musí být nadále sledován a musí zůstat vleže",
            "Musí být nadále sledován, ale může se postavit na nohy"
        ]
    },
    {
        "question": "Resuscitace se musí provádět:",
        "answer": "Dokud se neobnoví životní funkce nebo do předání postiženého do péče záchranářů",
        "options": [
            "Po dobu 10 minut",
            "Dokud se neobnoví životní funkce nebo do předání postiženého do péče záchranářů",
            "Po dobu 5 minut"
        ]
    },
    {
        "question": "Poměr stlačení srdce a umělého dýchání při resuscitaci má být:",
        "answer": "30 stlačení a 2 vdechy",
        "options": [
            "30 stlačení a 3 vdechy",
            "20 stlačení a 2 vdechy",
            "30 stlačení a 2 vdechy"
        ]
    }
]
